Visa tiesa apie imuniteto stiprinimą: daktaras įvardijo 4 būdus, kiti tik pavers jūsų šlapimą brangiu

„Niekada gyvenime nesirgau gripu, o vėžiu susirgau. Kaip tai įmanoma?“ – daktaro Mariaus Striogos dažnai klausia pacientai. Pasak mokslininko, su įvairiomis ligomis kovoja žmogaus imunitetas. Kai kuriems puikiai sekasi kautis su virusais ir bakterijomis, tačiau tai nereiškia, kad neužpuls vėžys.

Nacionalinio vėžio instituto (NVI) onkoimunologas M. Strioga sako, kad, paprastai tariant, organizmą užpuolus įvairiems mikrobams, dažniausiai imuninei sistemai nesunku juos atpažinti kaip priešą ir neretai pavyksta juos sunaikinti ar bent suvaldyti jų veiklą. O štai su vėžio ląstelėmis gali būti sunkiau – nors tai yra agresyvios, vis dėlto jos yra savos ląstelės. Vėžio ląstelės geba gudriai apsigaubti šia „savumo“ skraiste, taip maskuodamos savo piktus kėslus ir išvengdamos imuninės sistemos apsauginio poveikio. „Žmonės klausia, kas su ta mano imunine sistema yra negerai, kad ji leido įsisiautėti vėžiui? Dažniausiai su ja yra viskas gerai ir tai, kad vėžys įsitvirtina organizme yra ne imuninės sistemos veiklos sutrikimai, o vėžio „gudrumas“.

Ką bekalbėtų visokie savamoksliai „mitybos specialistai“, vegetarai ar veganai, žmogus yra visaėdis gyvūnas. Jam reikia ir mėsos, ir daržovių, ir vaisių, – tvirtina dr. M. Strioga. – Mes galime ir žirafą priversti valgyti kiaulieną arba liūtui duoti tik bananų. Jei palaikysime juos alkanus, ko gero, valgys. Bet liūto ir jo palikuonių taip nepaversime žolėdžiais. Žmogus yra visaėdis gyvūnas. Kalbant apie mėsą, dominuoti mityboje turėtų balta mėsa – paukštiena, triušiena, ir ypač žuvis. Raudoną mėsą reikia riboti, tačiau visiškai jos atsisakyti nepatariama. Svarbu, kad bent pusę mitybos raciono sudarytų įvairiaspalvės daržovės. „Ir tai ne dėl jų grožio, bet dėl to, kad jose yra įvairiausių skirtingų biologiškai aktyvių medžiagų, kurios reikalingos darniai viso organizmo, taip pat ir imuninės sistemos, veiklai – sako dr. M. Strioga.

2. Pakankamas fizinis aktyvumas „Nebūtina dalyvauti olimpinėse žaidynėse, užtenka paprasto vaikščiojimo, kapstymosi sode, važinėjimo dviračiu, plaukiojimo, – pataria onkoimunologas. – Imunitetas nuolat kovoja su lėtinėmis virusinėmis infekcijomis. Pavyzdžiui, įvairių žmogaus Herpes šeimos virusų (veido ir genitalijų pūslelinės, juostinės pūslelinės, Epštein-Barr ir kt.) lėtinės infekcijos yra nekenksmingos žmogui vien dėl to, kad imuninė sistema juos nuolat kontroliuoja (žmonėms su įgimtu ar įgytu imuninės sistemos nepakankamumu, šie virusai gali sukelti daug sunkių, net ir mirtinų, sveikatos sutrikimų). Tačiau imuninė sistema sunaudoja didžiulius resursus, kad minėtus virusus „laikytų už pavadėlio“. Bėgant metams, imuninėje sistemoje palaipsniui kaupiasi komponentai veteranai, skirti kovai su šiomis lėtinėmis virusinėmis infekcijomis.

Judėjimas© Shutterstock
– Tai reiškia, kad fizinis aktyvumas tarsi apvalo imuninę sistemą – sumažina tų senų limfocitų veteranų, kurių yra per daug, ir leidžia jų vietą užimti naujiems bei aktyviems imuniteto kariams, kurie gali kovoti su įvairiais priešais, taip pat ir vėžiu.“

3. Lėtinio streso valdymas

Dr. M. Strioga sako, kad ūmus stresas imuninei sistemai dažniausiai nėra žalingas, priešingai – jis net mobilizuoja imuninę sistemą. Tačiau lėtinis – tikras žudikas.

„Jei, pavyzdžiui, ėjote gatve ir kas nors išgąsdino, tai nieko blogo – kūnas tuoj reaguoja į tokį stresą ir mobilizuoja imuninę sistemą. Taip organizmas sutvertas – jei yra kažkoks pavojus, kūnas laukia, kas čia dabar bus toliau – galbūt su kažkuo reikės kovoti, – pasakoja onkoimunologas.

– Tačiau lėtinio streso metu antinksčių žievė išskiria hormoną kortizolį, kuris yra viena stipriausių natūralių imunitetą slopinančių medžiagų. Lėtinis stresas sukelia imuninio atsako silpnėjimą. Jei nuolat esi piktas, suirzęs, pavydi kitiems – tai sukelia lėtinį stresą ir tikrai daro neigiamą įtaką imuninei sistemai.“